\chapter{Introdução}

%As citações são feitas usando o comando~\texttt{\textbackslash cite}. Para usar colchetes nas citações, use o comando \texttt{\textbackslash citeC}. Exemplo


\section{Contextualização e Definição do Problema}

\section{Introdução à Teoria Musical}

\section{Comparativo entre soluções de Hardware}

	\subsection{Micontroladores e DSP's}

		O termo sistemas embarcados constituem circuitos eletrônicos que utilizam processadores digitais (microprocessadores ou microcontroladores, etc.) em aplicações dedicadas para determinado equipamento ou produtos.
		
		Os microcontroladores, diferentemente dos microprocessadores, em geral, possuem todos os periféricos necessários num único chip. Seu tamanho também é muito pequeno, mesmo contendo vários periféricos como: memórias, barramentos, \textit{timers}, portas de comunição, conversores de sinal analógicos para digital etc.
		
		Por outro lado, esses dispotivios possuem um desempenho menor que os microprocessadores, mas são ideais em aplicações que necessitam de menores dimensoes, tempo e custos.
		
		As linguagens de programação das unidades processadores de sistemas embarcados podem variar, mas em geral, se limitam às linguagens C/C++, \textit{Assembly} e \textit{Java}.
		
		Nessa linha, temos ainda o processador digital de sinais (DSP - \textit{Digital Signal Processing}) e pode definir tanto o processador quanto o processo em si. Esse tipo de tratamento exige um alto desempenho para aplicações numéricas em tempo real.
		
		Os DSP's são construídos para computar de forma eficiente equações de diferenças e algoritmos de transformadas diversas (como a \textit{Fast Fourier Transform} - FFT). As aplicações dos DSP's, em suma, estão relacionadas com sistemas de controle de alta velcodiade, realizações de filtros digitais, transformadas rápidas de Fourier, processamento de sons e imagens, entre outras.

	\subsection{Hardwares Comerciais do Efeito \textit{Reverb - Shimmer}}
	
	\subsection{Microcontrolador MSP430F5529 e TMS320}
	
	Foram utilizados ao longo do projeto como soluções de hardware essencialmente o \textit{microntrolador launchpad MSP430F5529}.
	
	Não obstante foram apontados na subseção anterior a respeito das limitações do hardware para tratamento de sinais de áudio em tempo real, o escopo do trabalho levou em consideração a economicidade do hardware em questão, bem como a utilização de operações no domínio do tempo, sem utilização de etapas intermediárias como realização da transformada de Fourier para manipulação do sinal de áudio. %melhorar esse texto
	
	Além disso, o projeto teve uma participação do desempenho do TSM320 C2000 o qual, devido ao tempo de aprendizagem do DSP para correta aplicabilidade no projeto, não fora possível. %melhorar o texto


\section{Diagrama de Bloco do Projeto}

